\section{EtherCat Communications}

\subsection{Master}
Zur Implementierung eines EtherCAT-Masters wurde die ``Simple Open EtherCAT Master''-Bibliothek verwendet. Diese stellt Funktionen bereit, mit denen man einen EtherCAT-Master implementieren kann.
Auf Basis eines einfachen Test-Projekts wurde eine weitere Abstraktion der Bibliothek implementiert.
Das Programm ``simple\_master'' findet sich im Ordner ``host/SOEM/test/linux'' und wird mit gebaut, wenn man den Anweisungen zum Bauen der Bibliothek ``host/SOEM/README.md'' folgt. Als einziger Parameter erwartet ``simple\_master'' den Gerätenamen des Ethernet-Ports, der zur EtherCAT-Kommunikation verwendet werden soll.

Um einen Master zu starten ist nur eine Funktion notwendig. Der Master wird dann in einem neuen Thread gestartet. Ein weiterer Thread wird zur Fehlerbehandlung gestartet, dieser reagiert, wenn ein Slave nicht mehr antwortet und versucht daraufhin diesen einzelnen Slave wieder online zu bekommen und in Betrieb zu setzten. Um beide Threads wieder anzuhalten und den Bus in den sicheren Initialzustand zu bringen ist nur ein Flag zu setzen und dann mindestens einige Zykluszeiten abzuwarten.

Grundsätzlich sind drei Arten vorgesehen, wie die Informationen über die Slaves dem Master bekannt gemacht werden können: Erstens kann der Master fest bestimmte Informationen über Slaves einprogrammiert bekommen. Dies ist der Weg, der hier gewählt wurde. Um mehr Flexibilität zu erreichen wurde ein Standardformat für Informationen über Slaves definiert und der Master kann automatisch zur Laufzeit verschiedene Slaves ihren Treibern zuordnen und den Treibern die Daten vom und zum Slave in effizient verwendbarer Form bereitstellen.

Die zweite Möglichkeit ist die Verwendung einer standardisierten XML-Datei, die beim Generieren des ``Slave Stack Code'' aus der Schnittstellenbeschreibung (Excel-Datei) mit erstellt wird. Anstatt erst aufwändig einen XML-Parser zu implementieren oder zu integrieren wurde auf ein dynamisches Laden der generierten Schnittstellenbeschreibung verzichtet.
Als Erweiterung des vorhandenen Masters ist diese Funktionalität aber durchaus mit vertretbarem Aufwand erreichbar.

Die dritte Möglichkeit zum Erkennen der Slave-Schnittstellen besteht in der Auswertung des Konfigurationsspeichers beim Initialisieren des Busses. Aufgrund des aufwändigen Auslesens ist diese Möglichkeit aktuell nicht implementiert. Funktionen zum Auslesen des Konfigurationsspeichers der Slaves sind aber in der Bibliothek vorhanden.

Um einen Slave-Treiber für den einfachen Master zu implementieren muss minimal nur eine einzige Funktion implementiert werden und ein weiteres Element im Array der bekannten Treiber hinzugefügt werden.
Um die Komfortfunktion (Eingabe-Parsing und Ausgabe-Generierung) zu nutzen, müssen zusätzlich die verwendeten Typen wie im Slave verwendet bekannt gemacht werden. Dazu müssen die Herstellernummer und der Name des Slaves angegeben werden.

Dazu legt man zwei Speicherbereiche bestehend aus jeweils einem \emph{packed struct} an, die vom Slave verwendeten Datentypen enthalten. Diese Speicherbereiche können in einer vom Master aufgerufenen Initialisierungsfunktion beim Erkennen eines Slaves alloziert werden. Damit das automatische Verarbeiten der EtherCAT-Daten funktionieren kann, müssen zusätzlich die exakten verwendeten EtherCAT-Datentypen, ihre Reihenfolge und die Anzahl an Datentypen in zwei weiteren Strukturen angegeben werden.

Wenn die automatische Verarbeitung durch den Master nicht aktiv ist, muss der Slave-Treiber selbst in den Arrays
\emph{ec\_slave[slv\_idx].inputs} und 
\emph{ec\_slave[slv\_idx].outputs}
die korrekten Grenzen für die Daten finden. Je nachdem welche anderen Slaves in der Kette vor dem aktuellen Slave liegen, liegen die Daten nicht unbedingt an Byte-Grenzen. Bits, die nicht mehr zum aktuellen Slave gehören, dürfen nicht verändert werden.

\subsection{XMC-Slave}
Für den Slave wurde die EtherCat App in DAVE verwendet.

Zuerst muss der Slave-Stack-Code für den Slave generiert werden. Dazu muss die von DAVE generierte Excel-Datei geöffnet werden und mit den gewünschten Werten gefüllt werden. Dann wird diese in das SSC-Tool importiert. Dies funktioniert nur auf einem Rechner mit funktionierendem Microsoft Office. Zum Importieren wählt man unter Datei Neu an und importiert dort die von DAVE erzeugte XML. Nun geht man unter Tool$\rightarrow$Application auf importieren und wählt die vorbereitete Excel-Tabelle aus. Der Code kann dann über Project$\rightarrow$CreateNewSlaveFiles erzeugt werden. Dieser Code muss nun in den DAVE Ordner kopiert werden.

Nun muss vor dem includieren der EtherCat-Header ein \emph{define} so gesetzt werden, dass der verwendete Compiler kein padding benutzt. Für den von DAVE verwendeten \emph{gcc} bedeutet dies:
\begin{lstlisting}[language=c]
#define OBJ_STRUCT_PACKED_START __attribute__ ((packed))
\end{lstlisting}

Danach müssen die EtherCat-Callbacks in \emph{XMC\_ESC.c} ausgefüllt werden. Mindestens die drei Funktionen \emph{APPL\_InputMapping()}, \emph{APPL\_OutputMapping()} und \emph{APPL\_Application()} müssen ausgefüllt werden. Die ersten beiden sollten dabei die Werte in einen Zwischenspeicher kopieren, während die letzte die Logik der Anwendung implementieren sollte. Ein Beispiel für Implementierungen dieser Funktionen findet sich im \emph{MotorController} Projekt.

Zum Abschluss muss dann nur noch die Funktion \emph{MainLoop()} in der Hauptschleife der Anwendung aufgerufen werden.